唔好相信任何閉門會議

八駿馬事件

眼看著周遭情勢極為不利，林獻堂有些心慌意亂。就在此時，臺灣總督府、臺中州知事長吉德壽透過林獻堂妻舅楊吉臣安排，力勸他面見總督，希望斷絕林獻堂支持議會運動的念頭。九月二十九日林獻堂偕同楊吉臣、林幼春、甘得中、李崇禮、洪元煌、林月汀、王學潛等八人，一同前往總督官邸，會見田健治郎總督。

「臺灣議會設置運動與總督府的同化主義政策背道而馳，帝國政府不可能接受，無論請願幾十百次，帝國議會也不會同意。明知徒勞無益，何不斷然停止，以免勞民傷財？」田總督訓示。
「尤其，臺灣議會運動源自民族自決主義，充滿革命氣息，無異撒下揭反旗的種子，與帝國統治方針相反，是斷不容其實現的！」總督連「揭反旗」這樣的字眼都說出來了，措辭相當嚴厲。

「總督之意，我甚理解。但，臺灣議會運動乃是東京留學生與其他同志們的共同行動，運動是否停止，並非我一人所能決定。總督若希望運動停止，何不親自傳喚同志，一一諭示？」林獻堂婉轉表達。

「請願乃帝國憲法所保障的人民權利，我不能阻止。」總督回答。

面見總督未獲結論，怎知此事竟是一場陰謀，官方放出來的消息全然變了樣。
林獻堂見了田總督不久，同志間就流傳著各種謠言：

「林獻堂已向田總督保證停止臺灣議會請願運動。」

「臺灣銀行承諾不催繳林獻堂的貸款。」

「總督府酬庸林獻堂三百甲土地，換取他退出議會請願運動！」

東京《讀賣新聞》也刊出，林獻堂向臺灣銀行貸款二十餘萬，因股價暴落，提供的抵押品不足償還借款，臺銀要求他退出議會設置請願運動，否則必須立即清償債務。

這些風言風語引起東京同志們的猜疑，尤其是血氣方剛的青年一輩對林獻堂交相批評，連屢次協助臺灣議會請願的眾議院議員田川大吉郎都透過蔡培火向林獻堂轉達：「臺灣議會請願運動不是一、兩次的請願，就可以成功，閣下必須要有不貫徹目的、絕不終止的心理準備。」

在臺北的蔣渭水也對林獻堂感到失望，甚至對朋友大大抱怨：「因為害怕官方威勢，就自動撤下旗幟投降，這樣的人不是人格自殺，是什麼？」「林獻堂、楊吉臣等人軟弱至此，不如將這些人排除在運動之外，完全以純潔的青年為運動主力，方可達成目標！」

受到同志嘲諷猜忌的林獻堂，甚為灰心，一九二三年二月第三次臺灣議會請願，他並未在請願書中連署，而由蔣渭水、蔡培火領銜前往東京請願。因為官方的威逼脅迫、軟硬兼施，請願連署人數也由第二次請願的五一二人驟減為二一八人。

一九二三年八月，《臺灣》雜誌刊載了柳裳君所做的小說〈犬羊禍〉，諷刺老羔羊（楊吉臣）見太平犬有好多食物，便仿效起來，犬羊為禍，任三爺（林獻堂）被羊角觸傷，需請自由神除暴安良，卻事與願違。飽受同志誤解、並遭輿論嘲諷的林獻堂，因此停止所有政治活動。總督府的分化策略初步奏效。

另一方面，因為林獻堂「八駿馬事件」的刺激，一九二二年十二月蔣渭水、石煥長等人成立臺灣議會期成同盟會，決心「以意志堅強的青年、與官方全然無關係者」為團員，取代林獻堂等地主階級，強力推動議會請願運動。但這個政治團體馬上被臺北市北警察署下令禁止。沒想到，蔣渭水等人趁著上京請願之際，向東京早稻田警察署提出結社申請，獲得通過，一九二三年二月二十一日在牛込區若松町《臺灣》雜誌社舉行成立大會。
殖民地的臺灣人竟敢不顧禁令，一意孤行，繞過臺灣總督府到東京組成政治團體，這豈不是公然挑戰臺灣總督府的威信？總督府警務局決定採取強硬手段。這年年底，發生了震動全臺的「治安警察法違反事件」（治警事件）。